\documentclass{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[margin=3.6cm]{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{hyperref}

\usetikzlibrary{shapes}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{xspace}

\title{Rendu de mi-parcours\\Projet Grain de Cell}
\author{Thomas Sibut-Pinote, Vincent Cohen-Addad, Ann Johansson, Lucca
  Hirschi,\\Antoine Plet et Guillaume Lagarde}
\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
Notre projet est un simulateur d'organismes vivant dans un univers persistant. Ces organismes sont composés de briques de bases, les cellules, qui possèdent un ADN.

Les utilisateurs ont accès à une interface de création d'organismes, sur laquelle ils peuvent programmer leur ADN dans un langage simple mais expressif. Ensuite, ils peuvent ``injecter'' leurs créations dans l'univers, et observer leur évolution vis-à-vis du milieu et des autres espèces, sans possibilité d'interagir avec elles.
\end{abstract}

\tableofcontents
\section{Commentaires sur l'organisation du travail}
\label{sec:comm-sur-lorg}

Nous travaillons à l'aide de l'outil \textsf{git}, notre dépôt est
hebergé sur gitorious. Nous sommes en train de construire un site
internet dont le public visé rassemble les utilisateurs et de
potentiels contributeurs.
Voici les différentes adresses:
\begin{itemize}
\item le dépôt git:  
\url{http://gitorious.org/cellulite}
\item le site internet: 
\url{http://graal.ens-lyon.fr/graindecell/}
\item la liste de diffusion \href{mailto:projectcell@listes.ens-lyon.fr}{\texttt{projectcell@listes.ens-lyon.fr}}
\end{itemize}


\section{Travail achevé}

Pour l'organisation du temps, on se référera au diagramme de Gantt donné en figure~\ref{fig:calen}.
\subsection{Théorique}
\label{sec:theorique}
\textit{Membres: Thomas Sibut-Pinote, Guillaume Lagarde et Lucca Hirschi.}\\
Nous avons produit le document \texttt{regles.tex} dans
\texttt{Document/regles$\_$langages/}. C'est un document interne qui a
pour vocation de fixer une fois pour toute les spécifications de la
simulation (\og règles du jeu\fg, définition du langage, etc.). Une
version pédagogique de ce document fera office de \og mode d'emploi\fg
pour l'utilisateur.

Il contient les règles \og physiques\fg régissants la simulation, la
définition des cellules (attributs, actions possibles) ainsi que la grammaire du langage
qu'utiliseront les utilisateurs pour coder le comportement de leurs
cellules. Des exemples de codes d'ADN sont ensuite donnés: ils
permettent d'avoir de bons exemples d'utilisation du langage et de se
rendre compte, qu'il est possible de coder des comportements
compliqués en quelques lignes. En l'état, ces exemples sont à
corriger\footnote{Les membres de ce \textit{work-package} doivent
  prendre en charge ces corrections. Il faut sans doute attendre qu'on
soit sûr que la grammaire soit définitive.} car le lexer du compilateur a été traduit en anglais et la grammaire
a été légérement modifiée il y a une semaine. Enfin, nous définissons
le \og but pour l'utilisateur\fg à savoir comptabiliser le meilleur
score. Nous expliquons comment ces scores sont calculés.


\subsection{Environnement}
\label{sec:environnement-1}
\textit{Membres: Lucca Hirschi et Antoine Plet}\\
Nous avons implémenter les structures de positions, buffers de messages, cellule et en partie celle de l'environnement pour permettre de 
lancer le serveur avec un environnement qui évolue. L'environnement est capable d'intégrer de nouvelles cellules 
à partir d'une librairie dynamique ainsi que d'envoyer les données
d'affichage dans un flux (cout ou fichier ouvert par exemple).
Chaque classe est implémentée dans un fichier qui lui est propre. Les fichiers
concernés se trouvent dans \texttt{/serveur/environnement}. Nous avons
écrit quelques codes de celulles en C++ (qui seront produits
automatiquement par le compilateur quand il sera achevé). Ce sont les
fichiers \texttt{code$\_$compile.cpp}
 et \texttt{code$\_$compile2.cpp}.


Pour l'instant, seules les méthodes SendMessage et Duplication
implémentants les actions \og envoie de message\fg et \og duplication\fg ne sont pas encore
écrites. Pour tout le reste, l'environnement est capable de faire
évoluer le monde et ses cellules.


\subsection{Connexions réseaux}
\label{sec:reseaux}
\textit{Membres: Antoine Plet et Vincent Cohen-Addad}\\
Nous avons réalisé un serveur qui fait évoluer l'environnement tout en envoyant les données d'affichage aux clients connectés.
Pour se faire, nous avons choisi de répartir les différentes taches entre plusieurs threads à l'aide la librairie \textsf{pthread}.
Ce serveur est ainsi capable de recevoir des fichiers envoyés par un client (code de cellule) tout en lui envoyant les informations inhérentes à l'environnement.
D'autre part, nous avons implémenté deux programmes pour le client : un programme qui se connecte au serveur puis reçoit les données que le serveur lui envoie et un autre qui envoie 
un fichier au serveur.
Actuellement, nous sommes donc en mesure de lancer le serveur qui fait évoluer l'environnement en permanence, accepte les connections et envoie les données d'affichage et parallèlement, des clients qui se connectent et reçoivent les données d'affichage et des clients qui envoient un fichier au serveur.

\subsection{Communication}
\label{sec:communication}
\textit{Membre: Ann Johansson}\\
Nous avons acquis un emplacement sur l'infrastructure de l'ENS pour le site web ainsi qu'un nom de domaine. Le site web a été commencé et rempli.
\\

\subsection{Interface}
\label{sec:interface-1}
\textit{Membre: Vincent Cohen-Addad}\\
L'objectif du \textit{Work-package} Interface était de mettre en place une interface basique offrant la possibilité de visualiser l'environnement dans de très simples graphismes.
Ceci pour nous permettre différents tests avant de concevoir l'interface finale.\\
Cet objectif est rempli; il est possible d'observer en temps réel l'environnement en fonctionnement sur un serveur distant et il est aussi possible de lui faire ajouter des cellules pré-compilées, cf. figure~\ref{fig:visu_interface}.\\
L'interface a été conçue en \textsf{python} et utilise le module \textsf{Tkinter} pour la partie graphique.
Celle-ci éxécute en sous-processus les programmes C chargés de l'envoie et de la reception des données par le réseau.
L'échange d'informations entre les processus se fait par signaux ainsi que par un \textsf{pipe} entre les sorties standards.\\
La vitesse autorisée par les différents processus de l'interface est de 50ms. \\
Il est aussi possible d'ajouter simplement les fonctions d'authentification sur le serveur. 
\begin{figure}[H!]
  \centering
\includegraphics[width=10cm]{visu_interface.pdf}
  \caption{Screenshot de l'interface graphique}
  \label{fig:visu_interface}
\end{figure}

\subsection{Compilation}
\label{sec:compilation-1}
Les fichiers sont dans le dossier \textit{Compilation}.
L'objectif du \textit{Work-package} Compilation pour dans une semaine était d'être terminée. 
Le parser et le lexer sont finis (dans la mesure où ils transcrivent fidèlement la grammaire actuelle, cela reste sous réserve des modifications ultérieures que nous pourrions avoir à y apporter), et ils construisent ensemble un objet du type décrit dans \texttt{ast.ml}.
Nous avons commencé trois tâches distinctes, réparties entre Antoine, Guillaume et Thomas. Ce sont respectivement l'analyse statique (vérification du typage, de l'absence d'appels récursifs, renommage des variables), la traduction de l'arbre de syntaxe abstraite vers un autre arbre contenant des informations plus proches du code \texttt{C++} final, et finalement la traduction proprement dite vers le \textit{C++}.
Les trois tâches sont en cours de réalisation, même si il nous paraît difficile de tenir nos engagements sur ce \textit{Work-package}. Nous avons rencontré des difficultés qui nous ont forcé à modifier la grammaire, et nous pensons refondre prochainement la gestion des messages, trop compliquée à notre goût. Les appels de fonction ont été revus. Nous avons également ajouté la possibilité de lancer une séquence d'actions, qui devient bloquante (c'est-à-dire qu'à chaque fois qu'on se retrouve dans la fonction ``mère'' d'un tel appel, on saute automatiquement à l'endroit où s'était arrêté le calcul, sachant que l'on ne peut faire qu'une seule action par tour.

\section{Travail restant}
\label{sec:travail-restant}

De la semaine 7 à 8, nous allons redistribuer quelque peu les
moyens. Seulement 2 personnes (au lieu de 3) travaillerons sur l'interface et
seulement une sur le réseau (au lieu de 2). Ainsi, deux personnes
peuvent se concentrer sur la fin de la compilation.


\subsection{Environnement}
\label{sec:environnement-2}
\textit{Membres pour la suite: Lucca Hirschi (semaine 6) puis à déterminer}\\
Il reste plusieurs méthodes d'action à implémenter: envoie de message et duplication. La première ne devrait pas
poser beaucoup de problèmes, en revanche la dernière demandera une
attention particulière. Cependant, tout est prévu dans l'environnement
pour l'accueillir. Il faut aussi implémenter la méthode qui prépare
l'appel (vérifier que la mémoire pour la sous-fonction appelée a été
initialisé déjà une fois).
Enfin, il faudra tester une à une chaque action, vérifier qu'elles
font ce qu'on attend d'elles, qu'elles ne provoquent pas de fuite de
mémoire et autres mauvais comportements. Comme convenu, tout cela est
prévu pour le jeudi 17 novembre (semaine 6).

Comme convenu, de la semaine 9 à 10, en coopération avec le \textit{work-package} connexions réseaux qui s'occupera de
l'authentification des clients, il va falloir intégrer une partie de
cette authentification dans l'environnement. Tout est prévu pour qu'on
puisse le faire simplement.

Enfin, si il nous reste du temps, on pourra intégrer une fonction de
sauvegarde/chargement du monde à l'aide de fichiers simplements
\og parsables\fg stockants l'état de l'environnement.


\subsection{Connexions réseaux}
\label{sec:connexions-reseaux-1}
\textit{Membres pour la suite : \`A déterminer}\\
Par rapport à ce qui a déjà été fait, il faut ajouter dans le serveur une limitation sur la taille des fichiers reçus ainsi que prévoir une 
fonction pour nommer les fichiers reçus distinctement et viable à long terme. Il faut aussi terminer l'interface avec le compilateur.
D'autre part, l'authentification est en cours de développement, pour
l'instant il est possible de se connecter en temps qu'administrateur
mais pas encore de s'enregistrer comme nouveau membre. Ceci devrait
être disponible dans les prochaines semaines (il est prévu de
travailler là-dessus à deux pendant les semaines 9 et 10).

\subsection{Interface}
\label{sec:interface-2}
\textit{Membres pour la suite : \`A déterminer}\\
Comme nous l'avons souligné précédement, l'interface sera modifiée
dans l'avenir pour être plus simple d'utilisation, plus efficace et
visuellement plus agréable. Ce travail sera réalisé par 2 personnes de
la semaine 7 à la semaine 10.


La version actuelle, destinée à nos tests, peut être la base de l'interface
future mais il sera nécessaire de la rendre plus facile d'utilisation
et d'y incorporer de nouvelles fonctionnalités telles que le zoom, une
meilleure colorisation des cellules, des graphismes plus soignés et
éventuellement une aide au développement des cellules. Etant donné les
moyens alloués à cette tâche, il est tout aussi raisonnable de partir
\textit{from scratch}.


Par ailleurs, il sera nécessaire d'y intégrer l'authentification et donc ainsi permettre aux clients de s'inscrire.

\subsection{Compilation}
\label{sec:compilation-2}
Il reste à finir les trois tâches en cours, et nous avons bon espoir d'arriver à compiler un sous-ensemble de notre langage sous peu. Nous redéfinissons nos objectifs en allouant (pour l'instant) deux semaines supplémentaires à ce \textit{Work-package}, ce qui est aisément faisable dans la mesure où l'interface est quasiment terminée.

\subsection{Communication}
\label{sec:communication-1}
\textit{Membre: Ann Johansson}\\
Pour le site web il faut l'améliorer et aussi pouvoir connecter avec le jeu. Il reste à écrire les instructions pour les utilisateur et la mise en œuvre d'un forum. 




\subsection{$\beta$-test}
\label{sec:beta-test-1}

Enfin, il faut modifier les exemples de codes d'ADN du document
\texttt{regles.tex} (ex-\textit{work-package} Théorique).


\appendix

\section{Liste des \textit{work-packages}}
\label{sec:liste-des-textitwork}

\paragraph{Théorique}
\label{sec:theorie}
Nous devons définir les spécifications du langage codant l'ADN (le
langage niveau utilisateur) ainsi que le langage niveau interpréteur
(exploité par l'environnement). Nous devons également définir la forme
que prendra le flot de modifications du terrain.

\paragraph{Environnement}
\label{sec:environnement}
Nous écrivons ici la routine qui calcule la simulation et qui écrit le
flot de modifications.


\paragraph{Compilation}
\label{sec:compilation}
Dans ce \textit{work-package}, il faut écrire un compilateur du
langage niveau utilisateur vers le langage niveau-interpréteur. Il est
important de préserver la structure de ``sous ADN'' utile à la
duplication avec spécialisation de la cellule.

\paragraph{Connexions réseaux}
\label{sec:connexions-reseaux}
Concernant les connexions réseaux, il faut fixer un protocle de
communication entre serveur et client (SSH, SCP, etc.), écrire le code
necéssaire pour la connexion au serveur, l'écriture et la lecture de
fichiers publics. Ensuite, il faut instaurer un système
d'authentification: il faut pouvoir se créer un compte et
s'authentifier depuis le client.
Il est important de vérifier que le système est ``à peu près
sûr''. Par exemple: on ne doit pas pouvoir lire le code de l'ADN de
cellules ennemies.

\paragraph{Interface}
\label{sec:interface}
L'interface s'appuie sur le travail effectué sur les connexions réseaux. Il faut prévoir:
\begin{itemize}
\item un programme qui permet d'envoyer un code d'ADN au serveur
  (suivant l'ambition: un envoi simple de fichier texte ou une aide à
  la saisie);
\item un programme qui pour un flot de modifications et un état
  initial accessibles localement affiche l'état du terrain pas à pas
  (ici aussi, l'affichage peut se limiter à du simple ``ASCII Art''
  mais peut aussi être intégré à une interface graphique avec zoom etc.).
\end{itemize}


\paragraph{Communication}
\label{sec:com}


\paragraph{$\beta$-test}
\label{sec:beta-test}
Ce travail consiste à re-équilibrer le jeu en le testant. Il faut par
exemple fixer les constantes des règles du jeu. Bien sûr, n'importe
qui peut participer à ce travail.


\subsection{Dépendances}
\label{sec:dependances}
Nous représentons les dépendances entre les différents
\textit{work-packages} dans la figure~\ref{fig:dep}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{minipage}[H]{200pt}
    \input{dep}
  \end{minipage}
  \caption{Dépendances des \textit{work-packages}}
  \label{fig:dep}
\end{figure}


\section{Calendrier}
\label{sec:cal}

Nous avons réparti la force de travail sur tous les
\textit{work-packages} en respectant les dépendances dans le diagramme
de la figure~\ref{fig:calen}. 


\begin{figure}[H]
  \centering
\includegraphics[width=20cm]{cal.pdf}
\vspace{-260pt}
  \caption{Diagramme de Gantt ($S_i$ représente la $i^{\textrm{ème}}$ semaine)}
  \label{fig:calen}
\end{figure}

On peut résumer quelques \textit{deadlines} importantes:
\begin{enumerate}
\item dès le début du projet, nous mettons en place un dépot GIT (sur Gitorious), nous
  demandons un serveur et un nom de domaine;
\item à la fin de la semaine 2, dans le \textit{work-package}
  connexions réseaux (Antoine et Vincent), il ne reste que la partie
  authentification à faire et le \textit{work-package} Théorique
  (Thomas, Lucca et Guillaume) est achevé;
\item à la fin de la semaine 4, l'environnement, la première interface graphique, la compilation et les
  connexions réseaux fonctionnent tous dans une version allégée (tout
  n'est pas encore integré --\,uniquement les déplacements par exemple\,-- mais les interfaces entre programmes fonctionnent);
\item à la fin de la semaine 6, nous devons être capable de fournir
  une simulation, une compilation et les fonctions réseaux (sans l'authentification)
  fonctionnels avec toutes les actions possibles (il ne reste plus que
  l'authentification et les interfaces utilisateurs);
\item à la fin de la semaine 8, si l'interface pose des problèmes,
  nous nous contentons d'une interface en ASCII art. De la semaine 8 à
  10, 2 personnes se mettent à re-travailler sur l'environnement pour
  intégrer les fonctions réseaux;
\item à la fin de la semaine 10, tout doit fonctionner côté
  programmes. Il ne reste plus qu'a équilibrer les règles: nous
  rentrons tous dans une phase de $\beta$-test.
\item à la fin de la semaine 16, nous pouvons rendre la version finale.
\end{enumerate}
\end{document}
